\pagewidth{108mm}
\pageheight{185mm} % 113 x 185 with 20.5pt headline	%AS
% redefinitions:
\let\le\leqslant
\let\ge\geqslant

\def\varinjlim{\mathop{\vtop{\ialign{##\crcr
 \hfil\lat\rm lim\hfil\crcr\noalign{\nointerlineskip}\rightarrowfill\crcr
 \noalign{\nointerlineskip\kern-\ex@}\crcr}}}}
\def\varprojlim{\mathop{\vtop{\ialign{##\crcr
 \hfil\lat\rm lim\hfil\crcr\noalign{\nointerlineskip}\leftarrowfill\crcr
 \noalign{\nointerlineskip\kern-\ex@}\crcr}}}}
\def\varliminf{\mathop{\underline{\vrule height\z@ depth.2exwidth\z@
 \hbox{\lat\rm lim}}}}
\def\varlimsup{\mathop{\overline{\hbox{\lat\rm lim}}}}

\def \Bbbone{\roman{1\mathchoice{\kern-0.25em}{\kern-0.25em}
	{\kern-0.2em}{\kern-0.2em}I}}
\def\RM#1{\leavevmode\skip@\lastskip\unskip\/%
        \ifdim\skip@=\z@\else\hskip\skip@\fi{\rm#1}}

\LimitsOnInts
\TagsOnRight
\tolerance=1700
\hfuzz=1.5pt
\frenchspacing
\let\mz=\cprime

\LimitsOnInts
\TagsOnRight
\tolerance=1700
\hfuzz=1.5pt
\frenchspacing
\let\mz=\cprime


% ***********************************************************************

%\input amstex
%\documentstyle{amsppt}
%\input nologo.sty
%\parindent = 0pt
\topmatter
\title
%\nofrills
Об одной конструкции \\
символической реализации гиперболических автоморфизмов тора
\endtitle
\rightheadtext{Об одной конструкции }
\af С.-Петербургский государственный \newline
университет
%Математико-механический факультет, \\
%С.-Петербург, 198904, Россия
\endaf
\da Поступило 15 марта 1995 г.
\endda
\author Э.~А.~Гирш\,${}^\maltese$ \endauthor
\thanks
${}^\maltese$ Работа выполнена при поддержке гранта \,94\;-\;01\;-\;00921 \,Российского
фонда  фундаментальных исследований
\endthanks
\endtopmatter

\document
%\Russian

   В [1] А.~М.~Вершик  предложил общий подход к построению арифметического
изоморфизма гиперболических автоморфизмов тора  и  символических сдвигов
по схеме, начальным этапом которой служило следующее предположение.

   Пусть $T$ -- автоморфизм тора, так же обозначим соответствующее
преобразование ${\Bbb Z}^n$. Пусть вектор $v \in {\Bbb Z}^n$ такой, что его
орбита относительно автоморфизма $T$ в ${\Bbb Z}^n$ бесконечна. Обозначим через
$G$ полугруппу, натянутую на орбиту элемента $v$ относительно $T$.

\proclaim{Предположение}  Существует натуральное $N$, такое что любой
элемент $g$ полугруппы $G$ представим в виде
$$g=\sum_{k \in {\Bbb Z}}\,e_k(g)\,T^kv\,,$$
где $e_k(g)$ -- финитная последовательность чисел $0,1,\ldots,N$.
\endproclaim

 Доказательство этого предположения имеется в случае, когда характеристический
полином $T$ имеет вид $x^n-a_{n-1}x^{n-1}-\ldots -a_1x_1-1$, где
$a_{n-1}\ge\ldots \ge a_2\ge a_1\ge 0$
(см. [2]).
Похожий подход был реализован в [3] для
автоморфизма, старший корень характеристического полинома которого есть
число Пизо, однако вместо обсуждаемого предположения было использовано
утверждение, слегка отличающееся от него.
А.~М.~Вершиком была выдвинута гипотеза, что этот результат
распостраняется на
более широкий класс автоморфизмов.\!\!\footnote" * "{Как сообщил
автору А.~М.~Вершик, {\lat R.Kenyon} и он доказали, что Предположение будет
верно, если заменить условие $e_k(g)\in\{0,1,\ldots,N\}$ на условие
$e_k(g)\in S$, где $S$ -- некоторое конечное подмножество поля Галуа
характеристического полинома автоморфизма $T$.} 
В настоящей заметке доказывается, что его
невозможно распостранить на автоморфизмы, характеристические полиномы которых
имеют неположительные коэффициенты и по крайней мере два различных по модулю
корня, лежащих вне единичной окружности. Таким образом, в случае
неположительных коэффициентов остаются нерассмотренными две возможности:
\roster
\item"(1)" если имеются корни на единичной окружности;
\item"(2)" если все корни вне единичной окружности равны по модулю.
\endroster


Итак, рассмотрим многочлен $p\,(z)=z^n-a_{n-1}z^{n-1}-\ldots -a_1z_1-1$, где
$a_{n-1}, a_{n-2}, \ldots ,a_1\ge 0,\;\; \sum a_i^2\,>\,0$.

Пусть $S$ -- множество всех двусторонних финитных
последовательностей $(\ldots ,b_{-2},b_{-1},b_0,b_1,b_2,\ldots )$
неотрицательных целых 
чисел. Элементы $S$ будут рассматриваться как формальные суммы вида
$$
\sum_{i=s_1}^{s_2}\,b_i\,z^i\;\;\;  (s_2\ge
s_1).\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;
$$ 

Пусть $v\in S$. Наибольший из его коэффициентов будем обозначать {\bf $rk\,v$}.

Пусть $v,w\in S$. Будем писать {\bf $v\backsim_p w$}, если
$\exists \,t\in {\Bbb Z}: p \;|\; (v-w)\,z^t$.

%\medpagebreak
Назовем $p$ {\bf разлагающим}, если
$$
\exists C \in {\Bbb N} \;\,\forall v \in S \;\,\forall w \in S\;\;
(v\backsim_p w \and rk\,w\le C).
$$

Заметим, что $p$ имеет ровно один положительный корень $r>1$.

\proclaim{Теорема}
Если у многочлена $p$, удовлетворяющего вышеприведенным условиям, существует 
(комплексный) корень $q$, лежащий вне единичного круга и отличный по
модулю от $r$, то $p$ -- не разлагающий.
\endproclaim

\demo{Доказательство}
Пусть это не так, то есть $p$ -- разлагающий.
Тогда
$$
\exists C \in {\Bbb N} \;\,\forall v \in S \;\,\forall w \in S\;\;
(v\backsim_p w \and rk\,w\le C).
$$

Возьмем $v=A$ (константа).
$w \backsim_p A$, следовательно, $w\,(r)=w\,(q)=A$.
Пусть
$$
w=\sum_{i=s_1}^{s_2}\,b_iz^i, \;\; b_{s_2}>0.
$$
Тогда $A=w\,(r)\,\ge\,r^{s_2}$, то есть $s_2 \le \log_rA$.

\smallskip
С другой стороны,
$$
|A|=|w\,(q)|< C\,\frac{|q|^{s_2+1}}{|q|-1},
$$
то есть
$$
s_2> \log_{|q|}A + \log_{|q|}\frac{|q|-1}{C}-1.
$$
Величина $\log_{|q|}\frac{|q|-1}{C}-1$ -- это константа, не
зависящая от $A$; обозначим ее $D$.

\medskip
Итак,
$$
\log_rA\ge s_2>\log_{|q|}A+D.
\tag{$*$}
$$

Однако заметим, что $r>|q|$, так как в противном случае, т.е. если $r<|q|$,
имеем
 $$
\gather
0=\frac{p\,(q)}{(q)^n}
=1-\sum_{i=1}^{n-1}\,a_i\,q^{-i}-q^{-n}\ge\\
\ge
1-\sum_{i=1}^{n-1}\,a_i\,|q|^{-i}-|q|^{-n}=\frac{p\,(|q|)}{|q|^n}>
\frac{p\,(r)}{|q|^n}=0
\endgather
$$ (противоречие).

Поэтому при достаточно больших $A$ неравенство ($*$) не
выполнено, что противоречит первоначальному предположению о том,
что $p$ -- разлагающий.
%$\qed$
\enddemo


\Refs
\ref
\no1
\by А.~М.~Вершик,
\paper  Арифметический изоморфизм
гиперболических автоморфизмов тора и софических сдвигов
\jour Функциональный анализ и его приложения
\yr 1992
\vol 26, Вып.~3
\pages 22--27
\endref

\latref
\no2
\by Ch.~Frougny and B.~Solomyak,
\paper Finite
beta-expansions
\paperinfo Ergodic Theory  Dynamical
Systems, {\bf 12} (1992), 713--723
\endref

\latref
\no3
\by  A.~Bertrand-Mathis,
\paper Developpement en base $\theta$;
repartition modulo un de la suite $(x\theta^n)_{n\ge 0}$;
langages codes et $\theta$-shift
\jour Bull. Soc. math. France
\vol 114
\yr 1986
\pages 271--323
\endref
\endRefs
{\lat
}

\enddocument
