\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\begin{document}
\selectlanguage{russian}
\thispagestyle{empty}
\centerline{\Large Программа коллоквиума по информатике}
\centerline{\Large (141--145 гр., 2й семестр, 14 мая 2004 г.)}
\begin{enumerate}
\item Рекурсивно-перечислимые и рекурсивные множества.
      Многоленточные машины Тьюринга. Универсальная машина Тьюринга.
      Существование рекурсивно-перечислимого, но не рекурсивного множества.

\item Классы $\mathcal{P}$, $\mathcal{NP}$, $\mathcal{PSPACE}$, $\mathcal{EXP}$.
      Полиномиальные свед\'ения. $\mathcal{NP}$-полные задачи.
      Задача об ограниченной остановке и другие примеры
      $\mathcal{NP}$-полных задач.

\item Классы DTime$(f(n))$, доказательство того, что они различны.

\item Вероятностные алгоритмы. Алгоритм для выяснения того,
      что число является составным.

\item Общая схема кодирования с открытым ключом.
      Односторонние функции, сильно односторонние функции,
      функции ``с секретом''. RSA. Электронные подписи.

\item Приближенные алгоритмы. Приближенные алгоритмы для задач
      о рюкзаке, покрытии множествами, наименьшей общей
      надпоследовательности, наименьшего вершинного покрытия,
      задачи о коммивояжере в метрическом пространстве.

\item Рисование планарного графа.

\item Нахождение пары пересекающихся отрезков на плоскости.

\item Построение выпуклой оболочки на плоскости.

\item Конечные автоматы и регулярные множества.
      Определение принадлежности регулярному множеству.
      Поиск подстроки.

\item Параллельные алгоритмы. Модели параллельных вычислений.
      Принцип Брента. Параллельные алгоритмы для умножения булевых матриц,
      достижимости в графе, вычисления определителя, арифметических
      операций над целыми числами.

\item Алгоритмы, обрабатывающие вход по мере поступления.
      Задача о кэшировании.

\end{enumerate}

\end{document}

