\documentclass[12pt,fleqn,a4paper]{article}
%
%
%
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{EZlist}
%
%
%
\pagestyle{empty}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}
\newtheorem{fact}{Факт}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{problem}{Задача}
\newtheorem{exercise}{Упражнение}
\newtheorem{example}{Пример}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{remark}{Замечание}
\newtheorem{algorithm}{Алгоритм}
\begin{document}
\selectlanguage{russian}
\centerline{\large\bfseries Вопросы к коллоквиуму по курсу <<Информатика>>}
\centerline{\small 111--113 гр., осенний семестр 2002 г.}

\begin{enumerate}
\item Равнодоступная адресная машина. Алгоритм. Массовая задача.
      Время работы алгоритма и используемая память.
\item Основные структуры данных (массив, файл, очередь, стек, список,
      хеш-таблица, skip-list, дерево поиска) и операции над ними
      (без доказательств).
\item Рекурсивные процедуры. Реализация рекурсии в компьютере.
      Динамическое программирование (на примере задачи о рюкзаке).
\item HeapSort.
\item QuickSort.
\item Поиск $k$-го элемента в массиве.
\item Сортировка на четырех лентах.
\item Лексикографическая сортировка.
\item АВЛ-деревья. Реализация операций над ними.
\item 2-3-4-деревья. Реализация операций над ними. B-деревья, B${}^+$-деревья.
\item Способы представления графа в машине.
\item Поиск в глубину.
\item Топологическая сортировка.
\item Разбиение графа на компоненты сильной связности.
\item Построение минимального остовного дерева.
\item Нахождение кратчайших путей: алгоритмы Дейкстры и Беллмана-Форда.
\item Полилогарифмический по памяти алгоритм для определения 
      длины кратчайшего пути.
\item Нахождение кратчайших путей между всеми парами вершин:
      алгоритм Флойда-Уоршолла.
\item Изоморфизм деревьев (без алгоритма лексикографической сортировки).
\item Задача о максимальном потоке. 
      Лемма о максимальном потоке и минимальном сечении.
      Общая схема алгоритма Форда-Фалкерсона.
\item Варианты реализации алгоритма Форда-Фалкерсона: случай
      целочисленных пропускных способностей; алгоритм Эдмондса-Карпа.
\item Применение алгоритма Форда-Фалкерсона для нахождения 
      максимального паросочетания в двудольном графе.
\item Рисование планарного графа.
\item Сложность рекурсивных алгоритмов.
\item Алгоритм Штрассена для умножения матриц над кольцом. 
      Умножение булевых матриц.
\item Вероятностная проверка умножения матриц.
\item Нахождение пары ближайших точек на плоскости. 
\item Нахождение пары пересекающихся отрезков на плоскости.
\item Построение выпуклой оболочки на плоскости.

\end{enumerate}

\end{document}

